---
title: 剑指 Offer 10- I. 斐波那契数列
date: 2021-07-06 22:15:00
categories: 算法题
archives:
tags: [Java,算法,剑指offer]
---

## 题目

写一个函数，输入 `n` ，求斐波那契（Fibonacci）数列的第 `n` 项（即 `F(N)`）。斐波那契数列的定义如下：

```java
F(0) = 0,   F(1) = 1
F(N) = F(N - 1) + F(N - 2), 其中 N > 1.
```

斐波那契数列由 0 和 1 开始，之后的斐波那契数就是由之前的两数相加而得出。

答案需要取模 1e9+7（1000000007），如计算初始结果为：1000000008，请返回 1。

## 示例

> 输入: n = 2
>
> 输出: 1

<!--more-->

## 限制

- 0 <= n <= 100

## 思路

斐波那契数列的定义是 f(n + 1) = f(n) + f(n - 1)，生成第 n 项的做法有以下几种：

1. **递归法：**
   原理： 把 f(n)f(n) 问题的计算拆分成 f(n-1) 和 f(n-2) 两个子问题的计算，并递归，以 f(0) 和 f(1) 为终止条件。
   缺点： 大量重复的递归计算，例如 f(n) 和 f(n - 1) 两者向下递归需要 各自计算 f(n - 2) 的值。
2. **记忆化递归法：**
   原理： 在递归法的基础上，新建一个长度为 n 的数组，用于在递归时存储 f(0) 至 f(n) 的数字值，重复遇到某数字则直接从数组取用，避免了重复的递归计算。
   缺点： 记忆化存储需要使用 O(N) 的额外空间。
3. **动态规划：**
   原理： 以斐波那契数列性质 f(n + 1) = f(n) + f(n - 1) 为转移方程。
   从计算效率、空间复杂度上看，动态规划是本题的最佳解法。

**动态规划解析：**
状态定义： 设 dp 为一维数组，其中 dp[i] 的值代表 斐波那契数列第 i 个数字 。
转移方程： dp[i + 1] = dp[i] + dp[i - 1] ，即对应数列定义 f(n + 1) = f(n) + f(n - 1) ；
初始状态： dp[0] = 0, dp[1] = 1 ，即初始化前两个数字；
返回值： dp[n] ，即斐波那契数列的第 n 个数字。

**空间复杂度优化：**

> 若新建长度为 n 的 dp 列表，则空间复杂度为 O(N) 。

由于 dp 列表第 i 项只与第 i-1 和第 i-2 项有关，因此只需要初始化三个整形变量 sum, a, b ，利用辅助变量 sum 使 a, b 两数字交替前进即可 （具体实现见代码） 。
节省了 dp 列表空间，因此空间复杂度降至 O(1) 。

**循环求余法：**

> 大数越界： 随着 n 增大, f(n) 会超过 Int32 甚至 Int64 的取值范围，导致最终的返回值错误。

**求余运算规则：** 设正整数 x, y, p，求余符号为 ⊙ ，则有 (x + y) ⊙ p = (x ⊙ p + y ⊙ p) 。
**解析：** 根据以上规则，可推出 f(n)⊙p=[f(n−1)⊙p+f(n−2)⊙p]⊙p ，从而可以在循环过程中每次计算 sum=(a+b)⊙1000000007 ，此操作与最终返回前取余等价。

## 代码

```java
/**
 * 动态规划方法
 */
class Solution {
    public int fib(int n) {
        int a = 0, b = 1, sum;
        for(int i = 0; i < n; i++){
            sum = (a + b) % 1000000007;
            a = b;
            b = sum;
        }
        return a;
    }
}
```

```java
/**
 * 递归方法 这个方法取模有问题
 */
public class Fibonacci {
    public static void main(String[] args) {
        Scanner scanner = new Scanner(System.in);
        int n = scanner.nextInt();
        System.out.println(Fibonacci(n) % 1000000007);
    }

    public static int Fibonacci(int n) {
        if (n == 0) {
            return 0;
        }
        if (n == 1 || n == 2) {
            return 1;
        }
        return Fibonacci(n - 1) + Fibonacci(n - 2);
    }
}
```

